# Изопроцессы графическое изображение изопроцессов на pV-, pT- и VT-диаграммах

Уравнение Клапейрона

Любое вещество характеризуют макро- и микропараметры. Если говорить о макропараметрах, то для перехода системы из одного состояния в другое обязательно должны изменяться минимум две величины. Это значит, что отдельно только давление, только объем или только температура не может изменяться. Они либо изменяются все согласно уравнению Клапейрона, либо изменяется минимум две величины.

Уравнение Клапейрона:

$${P_1V_1\over T_1}={P_2V_2\over T_2}$$





**Изопроцессы**- это процессы, во время которых масса газа и один макропараметр  остаются неизменными.

Существует три основных изопроцесса:

1. Изобарный процесс

> P=const

Можно заметить, что если некоторый газ нагреть, то он начнет расширяться, то есть увеличивать свой объем. То есть при увеличении одной величины должна увеличиваться и другая. Данный закон имеет прямую зависимость переменных величин.


Расположение прямой на графике зависит от значения давления. Чем выше давление, тем выше график зависимости. 

2. Изохорный процесс

> V=const

Здесь прослеживается та же зависимость - при увеличении одного параметра должен увеличиваться и другой. 

3. Изотермический процесс

> T=const

Обратите внимание, это единственный процесс, где наблюдается обратная зависимость - при увеличении одного параметра, второй должен падать.

![image](Изопроцессы.jpg)

[КК Физика ЕГЭ](КК%20Физика%20ЕГЭ.md)